<add>
<doc>
<field?name="DOCID">http://sejarah-interaktif.blogspot.com/2011/10/bpupki-ppki-dan-peristiwa.html</field>
<field?name="TITLE"><PERSON>BPUPKI-PPKI</PERSON> dan PERISTIWA RENGASDENGKLOK</field>
<field?name="TEXT">
<PERSON>BPUPKI</PERSON> 
A.PEMBENTUKAN <PERSON>BPUPKI</PERSON>
? 
Badan Penyelidik Usaha Persiapan Kemerdekaan Indonesia atau (<LOCATION>Jepang</LOCATION>: Dokuritsu Junbi Cosakai atau dilafalkan Dokuritsu Zyunbi Tyoosakai) adalah sebuah badan yang dibentuk oleh pemerintah pendudukan balatentara <LOCATION>Jepang</LOCATION> pada <TIME>tanggal 29 April 1945</TIME> bertepatan dengan hari ulang tahun Kaisar Hirohito. Badan ini dibentuk sebagai upaya mendapatkan dukungan <PERSON>bangsa Indonesia</PERSON> dengan menjanjikan bahwa <LOCATION>Jepang</LOCATION> akan membantu proses kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION>. <PERSON>BPUPKI</PERSON> beranggotakan 63 orang yang diketuai oleh <PERSON>Radjiman Wedyodiningrat</PERSON> dengan wakil ketua <PERSON>Hibangase Yosio</PERSON> (orang Jepang) dan <PERSON>R.P. Soeroso.</PERSON>

Adapun latar belakang pembentukan <PERSON>BPUPKI</PERSON> secara formil, termuat dalam Maklumat Gunseikan nomor 23 <TIME>tanggal 29 Mei 1945</TIME>, dilihat dari latar belakang dikeluarnya Maklumat No. 23 itu adalah karena kedudukan Facisme (kekuasaan) <PERSON>Jepang</PERSON> yang sudah sangat terancam. Maka sebenarnya, kebijaksanaan Pemerintah <PERSON>Jepang</PERSON> dengan membentuk <PERSON>BPUPKI</PERSON> bukan merupakan kebaikan hati yang murni tetapi <PERSON>Jepang</PERSON> hanya ingin mementingkan dirinya sendiri, yaitu pertama; <LOCATION>Jepang</LOCATION> ingin mempertahankan sisa-sisa kekuatannya dengan cara memikat hati <PERSON>rakyat Indonesia</PERSON>, dan yang kedua; untuk melaksanakan politik kolonialnya.

Di luar anggota <PERSON>BPUPKI</PERSON>, dibentuk sebuah Badan Tata Usaha (semacam sekretariat) yang beranggotakan 60 orang. Badan Tata Usaha ini dipimpin oleh <PERSON>R.P.Soeroso,</PERSON> dengan wakil <PERSON>Abdoel Gafar Pringgodigdo</PERSON> dan <PERSON>Masuda</PERSON> (orang Jepang).
Pada <TIME>tanggal 7 Agustus 1945</TIME>, <LOCATION>Jepang</LOCATION> membubarkan <PERSON>BPUPKI</PERSON> dan membentuk Panitia Persiapan Kemerdekaan Indonesia atau (<LOCATION>Jepang</LOCATION>: Dokuritsu Junbi Inkai) dengan anggota berjumlah 21 orang sebagai upaya pencerminan perwakilan etnis [1]terdiri berasal dari 12 orang dari <LOCATION>Jawa,</LOCATION> 3 orang dari <LOCATION>Sumatra</LOCATION>, 2 orang dari <LOCATION>Sulawesi</LOCATION>, 1 orang dari <LOCATION>Kalimantan</LOCATION>, 1 orang dari <LOCATION>Nusa Tenggara</LOCATION>, 1 orang dari maluku, 1 orang dari <LOCATION>Tionghoa</LOCATION>.

RAPAT PERTAMA?
Rapat pertama diadakan di <LOCATION>gedung Chuo Sangi</LOCATION> In di <LOCATION>Jalan Pejambon</LOCATION> 6 <LOCATION>Jakarta</LOCATION> yang kini dikenal dengan sebutan Gedung Pancasila. Pada zaman <PERSON>Belanda</PERSON>, gedung tersebut merupakan gedung Volksraad, lembaga <PERSON>DPR</PERSON> pada jaman kolonial Belanda.
Rapat dibuka pada <TIME>tanggal 28 Mei 1945</TIME> dan pembahasan dimulai <TIME>keesokan harinya 29 Mei 1945</TIME> dengan tema dasar negara. Pada rapat pertama ini terdapat 3 orang yang mengajukan pendapatnya tentang dasar negara.
Pada <TIME>tanggal 29 Mei 1945</TIME><PERSON>, Mr. Muhammad Yamin</PERSON> dalam pidato singkatnya mengemukakan lima asas yaitu:
peri kebangsaan
peri ke <LOCATION>Tuhanan</LOCATION>
kesejahteraan <PERSON>rakyat</PERSON>
peri kemanusiaan
peri kerakyatan
Pada <TIME>tanggal 31 Mei 1945</TIME><PERSON>, Prof. Dr. Mr. Soepomo</PERSON> mengusulkan lima asas yaitu
persatuan
mufakat dan demokrasi
keadilan sosial
kekeluargaan
musyawarah
Pada <TIME>tanggal 1 Juni 1945</TIME><PERSON>, Soekarno</PERSON> mengusulkan lima asas pula yang disebut Pancasila yaitu:
 Ketuhanan yang <PERSON>Maha Esa
Kelima</PERSON> asas dari <PERSON>Soekarno</PERSON> disebut Pancasila yang menurut beliau bilamana diperlukan dapat diperas menjadi Trisila atau Tiga Sila yaitu:
 Sosionasionalisme
 Sosiodemokrasi
 Ketuhanan yang berkebudayaan
Bahkan masih menurut <PERSON>Soekarno</PERSON>, Trisila tersebut di atas bila diperas kembali disebutnya sebagai Ekasila yaitu merupakan sila gotong royong merupakan upaya <PERSON>Soekarno</PERSON> dalam menjelaskan bahwa konsep tersebut adalah dalam satu-kesatuan. Selanjutnya lima asas tersebut kini dikenal dengan istilah Pancasila, namun konsep bersikaf kesatuan tersebut pada akhirnya disetujui dengan urutan serta redaksi yang sedikit berbeda.
Sementara itu, perdebatan terus berlanjut di antara peserta sidang <PERSON>BPUPKI</PERSON> mengenai penerapan aturan Islam dalam Indonesia yang baru.
MASA ANTARA RAPAT PERTAMA DAN KEDUA 
Sampai akhir rapat pertama, masih belum ditemukan kesepakatan untuk perumusan dasar negara, sehingga akhirnya dibentuklah panitia kecil untuk menggodok berbagai masukan. <PERSON>Panitia kecil</PERSON> beranggotakan 9 orang dan dikenal pula sebagai <PERSON>Panitia Sembilan</PERSON> dengan susunan sebagai berikut:
Ir. <PERSON>Soekarno</PERSON> (ketua)
<PERSON>Drs. Moh.</PERSON> <PERSON>Hatta</PERSON> (wakil ketua)
<PERSON>Mr. Achmad Soebardjo</PERSON> (anggota)
<PERSON>Mr. Muhammad Yamin</PERSON> (anggota)
KH. <PERSON>Wachid Hasyim</PERSON> (anggota)
<PERSON>Abdul Kahar Muzakir</PERSON> (anggota)
<PERSON>Abikoesno Tjokrosoejoso</PERSON> (anggota)
<PERSON>H. Agus Salim</PERSON> (anggota)
<PERSON>Mr. A.A. Maramis</PERSON> (anggota)
Setelah melakukan kompromi antara 4 orang dari <PERSON>kaum kebangsaan</PERSON> (nasionalis) dan 4 orang dari pihak Islam, <TIME>tanggal 22 Juni 1945</TIME> <PERSON>Panitia Sembilan</PERSON> kembali bertemu dan menghasilkan rumusan dasar negara yang dikenal dengan Piagam Jakarta (Jakarta Charter) yang berisikan:
RAPAT KEDUA
Rapat kedua berlangsung <TIME>10-17 Juli 1945</TIME> dengan tema bahasan bentuk negara, wilayah negara, kewarganegaraan, rancangan Undang-Undang Dasar, ekonomi dan keuangan, pembelaan negara, pendidikan dan pengajaran. Dalam rapat ini dibentuk Panitia Perancang Undang-Undang Dasar beranggotakan 19 orang dengan ketua <PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno, Panitia Pembelaan Tanah Air</PERSON> dengan ketua <PERSON>Abikoesno Tjokrosoejoso</PERSON> dan <PERSON>Panitia Ekonomi</PERSON> dan Keuangan diketuai <PERSON>Mohamad Hatta.</PERSON>
Dengan pemungutan suara, akhirnya ditentukan wilayah Indonesia merdeka yakni wilayah <PERSON>Hindia Belanda</PERSON> dahulu, ditambah dengan <PERSON>Malaya, Borneo Utara, Papua</PERSON>, Timor-Portugis, dan pulau-pulau sekitarnya.
Pada <TIME>tanggal 11 Juli 1945</TIME> Panitia Perancang UUD membentuk lagi panitia kecil beranggotakan 7 orang yaitu<PERSON>:
Prof. Dr. Mr. Soepomo</PERSON> (ketua merangkap anggota)
<PERSON>Mr. Wongsonegoro
Mr. Achmad Soebardjo
Mr. A.A. Maramis
Mr. R.P. Singgih
H. Agus Salim
Dr. Soekiman</PERSON>
Pada <TIME>tanggal 13 Juli 1945</TIME> Panitia Perancang UUD mengadakan sidang untuk membahas hasil kerja panitia kecil perancang UUD tersebut.
Pada <TIME>tanggal 14 Juli 1945</TIME>, rapat <PERSON>pleno BPUPKI</PERSON> menerima laporan <PERSON>Panitia Perancang UUD</PERSON> yang dibacakan oleh <PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno.</PERSON> Dalam laporan tersebut tercantum tiga masalah pokok yaitu: a. pernyataan Indonesia merdeka b. pembukaan UUD c. batang tubuh UUD
Konsep proklamasi kemerdekaan rencananya akan disusun dengan mengambil tiga alenia pertama Piagam Jakarta. Sedangkan konsep Undang-Undang Dasar hampir seluruhnya diambil dari alinea keempat Piagam Jakarta.1. Perumusan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> 
 Untuk merumuskan UUD diawali dengan pembahasan mengenai dasar <LOCATION>negara Indonesia</LOCATION> Merdeka . 
 1) Rumusan <PERSON>Mr. Muh.</PERSON> Yamin Tokoh yang pertama kali mendapatkan kesempatan untuk penyampaian rumusan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka adalah <PERSON>Mr Muh .</PERSON> Yamin mengemukakan limah Ajas Dasar <LOCATION>Negara Republik Indonesia</LOCATION> hsebagai berikut : a) peri kebangsaan b) peri kemusiaan c) peri ke-tuhanan d) periKerakyataan e) Kesejahteraan rakyat
2) Rumusan prof. Dr .<PERSON>Mr. Soepomo</PERSON> Pada <TIME>tanggal 31 mei 1945</TIME> <PERSON>prof. Dr.Mr Soepomo</PERSON> mengajukan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka yaitu sebagai berikut : 
 a) Persatuan b) Kekeluargaan c) Keseimbangan d) Musyawarah e) Keadilan sosial 3) Rumusan Ir. Soekarno
 b) Internasionalisme atau Perikemanusiaan c) Mufakat atau demokrasi d) Kesejahteraan sosial e) Ketuhanan Yang Maha Esa
a. Piagam Jakarta
Pada <TIME>tanggal 22 jini 1945</TIME> <PERSON>BPUPKI</PERSON> membentuk panitia kecil yang beranggotakan dengan 9orang . oleh karna itu<PERSON>, panitia</PERSON> ini di sebut juga sebagai panitia sembilan. Anggotanya berjumlah 9orang , yaitu sebagai berikut: 1) Ir. Soekarno 2) Drs.Moh. <PERSON>Hatta</PERSON> 3) <PERSON>Mr. Muh.</PERSON> Yamin 
 4) <PERSON>Mr. Ahmad</PERSON> soebardjo 5) <PERSON>Mr. A.A .</PERSON> Maramis 6) <PERSON>Abdul kadir Muzakir</PERSON> 7) K. <PERSON>H. Wachid Hasjim</PERSON>
8) 
<PERSON>H. Agus Salim</PERSON> 9) <PERSON>Abikusno Tjokrosjos
Mr. Muh.</PERSON> Yamin menamakan rumusan tersebut piagam <LOCATION>Jakarta</LOCATION> atau Jakarta Charter. rumusan rancangan dasar <LOCATION>negara Indonesia</LOCATION> Merdeka itu adalah sebagai berikut : 1) Ketuhanan, dengan kewajiban menjalankan Syarifat islam sebagai pemeluk ? pemeluknya 
 2) (menurut) dasar kemanusiaan yang adil dan beradab 3) Kesatuan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> 4) (dan) Kerakyatan yang dipimpin oleh hikmat kebijaksanaan dalam pemusyawaratan perwakilan 5) (serta dengan mewujudkan suatu) keadilan sosial bagi kerakyatan <PERSON>indonesia</PERSON>
b. Rancangan UUD 
 3) UUD (batang tubuh )
2. Reaksi Golongon Mudaa. Kongres Pemuda Seluruh <LOCATION>Jawa</LOCATION>
Pernyataan pada kongres pemuda seluruh jawa tidak memuaskan beberapa tokoh pemuda yang hadir. Mereka bertekad untuk menyatakan suatu gerakan pemuda yang lebih radikal . diadakan suatu pertemuan rahasia di <LOCATION>jakerta</LOCATION> utuk membentuk suatu panitia kusus yang di ke tuai oleh <PERSON>B. M. Diah .</PERSON> yang menghasilkan pembentukan gerakan angkatan baroe indonesia misalnya: 1) mencapai persatuan yang kompak di antara seluruh golongan masyarakat indonesia 
Pada <TIME>tanggal 7 agustus 1945</TIME> <PERSON>BPUPKI</PERSON> di bubarkan sebagai penggantinya pemerintah pendudukan jepang membentuk <PERSON>PPKI</PERSON> .Ir. soekarno untuk sebagai ketua <PERSON>PPKI</PERSON> dan <PERSON>Drs. Muh</PERSON> hata ditunjuk sebagai wikil ketuanya , sedangkan <PERSON>Mr.Ahmad Soerbadjo</PERSON> ditunjuk sebagai penasehatnya .4. Peristiwa <PERSON>Rengasdengklok 
Moh Hatta</PERSON> berjanji akan menanyakan hal itu kepada Gunsekanbu. Setelah yakin bahwa jepang telah menyerahkan kepada <PERSON>sekutu Moh.</PERSON> <PERSON>Hatta</PERSON> mengabil keputusan untuk segera meninggalkan Anggota <PERSON>PPKI</PERSON> .
Rapat yang dipimpin oleh <PERSON>Chairul Saleh</PERSON> itu menghasilkan keputusan h kemerdekaan indonesia adalah hak dan soal indonesia sendiri , tak dapat di gantung pada orang dan negara lain .5. Perumusan Teks Proklamasi 
 
 
 
 
 

 
 
6. Pelaksana Proklamasi Kemerdekaan 
Pimpinan bangsa indonesiia telah berdatangan ke jalan pegang saat Timur. Adapun susunan acara yang telah dipersiapkan adalah : 1)pembacaan proklamasi 2)pengibaran bendera merah putih 3) sambutan wali kota <PERSON>Soewirjo</PERSON> dan dr.Muwardi7. Penyebaran Berita Proklamasi 
Reaksi berbagai daerah di <LOCATION>indonesia</LOCATION> terhadap proklamasi kemerdekaan Republik indonesia adalah terjadinya perubahan kekuasaan , baik dengan cara kekerasan maupun dengan cara perundingan.

B. PEMBENTUKAN PEMERINTAHAN INDONESIA
 
1. Pembentukan Perlengkapan Negara
a) Sidang <PERSON>PPKI</PERSON> <TIME>tanggal 18 agustus 1945</TIME>

1) pembahasan dan pengesahaan UUD
2)perubahan UUD dalam rapat <PERSON>PPKI</PERSON> <TIME>tanggal 18agustus 1945</TIME>
3)masa lah penmgangkatan <PERSON>presiden</PERSON> dan wakil presiden
4)pembentukan komite nasional

b) Sidang <PERSON>PPKI</PERSON> tgl <TIME>19 agustus 1945</TIME>

1)pembagian wilayah <LOCATION>Indonesia</LOCATION> menjadi 8 propinsi beserta Gubernur
2)pembentukan komite Nasionol
3)menetapkan 12 kementrian

c) Sidang <PERSON>PPKI</PERSON> tgl <TIME>22 agustus 1945</TIME>

1)pembentukan komite nasionol
2)pembentukan partai nasional Indonesia
3)pembentukan bsdan keamanan Rakyat (bkr)

d) Rapat raksasa di lapangan ikada

2. Perubahan Otoritas KNIP dan Lembaga Kepresidenan Pada Awal Kemerdekaan
a) Ka
binet presidensil pertamab) Maklumat pemerintah no.x tgl 16 oktobor 19453. Maklumat Pemerintah Tanggal 3 November 19454. Maklumat Pemerintah <TIME>Tanggal 14 November 1945</TIME>
C. PENYUSUNAN KEKUATAN PERTAHANAN KEAMANAN

1) Pembentukan BKR2) Pembentukan Tentara Nasional
PPKI A. PANITIA PERSIAPAN KEMERDEKAAN INDONESIA

Karena <PERSON>BPUPKI</PERSON> dianggap terlalu cepat ingin melaksanakan proklamasi kemerdekaan, maka <LOCATION>Jepang</LOCATION> membubarkannya dan membentuk Panitia Persiapan Kemerdekaan Indonesia (PPKI) ( “Æ—§€”õˆÏˆõ‰ï ) Dokuritsu Junbi Iinkai, lit. Komite Persiapan Kemerdekaan) pada <TIME>tanggal 7 Agustus 1945</TIME> yang diketuai oleh <PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno.</PERSON>

B. KEANGGOTAAN

Pada awalnya <PERSON>PPKI</PERSON> beranggotakan 21 orang (12 orang dari <LOCATION>Jawa,</LOCATION> 3 orang dari <LOCATION>Sumatra</LOCATION>, 2 orang dari <LOCATION>Sulawesi</LOCATION>, 1 orang dari <LOCATION>Kalimantan</LOCATION>, 1 orang dari <LOCATION>Nusa Tenggara</LOCATION>, 1 orang dari <LOCATION>Maluku</LOCATION>, 1 orang dari golongan Tionghoa). Susunan awal anggota <PERSON>PPKI</PERSON> adalah sebagai berikut:
Ir. <PERSON>Soekarno</PERSON> (Ketua)
<PERSON>Drs. Moh.</PERSON> <PERSON>Hatta</PERSON> (Wakil Ketua)
KRT <PERSON>Radjiman Wedyodiningrat</PERSON> (Anggota)
<PERSON>R. P. Soeroso</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Soetardjo Kartohadikoesoemo</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Kiai Abdoel Wachid Hasjim</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Ki Bagus Hadikusumo</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Otto Iskandardinata</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Abdoel Kadir</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Pangeran Soerjohamidjojo</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Pangeran Poerbojo</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Dr. Mohammad Amir</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Mr. Abdul Abbas</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Mr. Mohammad Hasan</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Dr. GSSJ Ratulangi</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Andi Pangerang</PERSON> (Anggota)
<PERSON>A.H. Hamidan</PERSON> (Anggota)
<PERSON>I Goesti Ketoet Poedja</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Mr. Johannes Latuharhary</PERSON> (Anggota)
<PERSON>Drs. Yap Tjwan Bing</PERSON> (Anggota)
Selanjutnya tanpa sepengetahuan <LOCATION>Jepang</LOCATION>, keanggotaan bertambah 6 yaitu <PERSON>:
Achmad Soebardjo</PERSON> (Anggota)
?
<PERSON>Sajoeti Melik</PERSON> (Anggota)
?
<PERSON>Ki Hadjar Dewantara</PERSON> (Anggota)
?
<PERSON>R.A.A. Wiranatakoesoema</PERSON> (Anggota)
?
<PERSON>Kasman Singodimedjo</PERSON> (Anggota)
?
<PERSON>Iwa Koesoemasoemantri</PERSON> (Anggota)
PERSIDANGAN
<TIME>Tanggal 9 Agustus 1945</TIME>, sebagai pimpinan <PERSON>PPKI</PERSON> yang baru<PERSON>, Soekarno, Hatta</PERSON> dan <PERSON>Radjiman Wedyodiningrat</PERSON> diundang ke <LOCATION>Dalat</LOCATION> untuk bertemu Marsekal Terauchi. Setelah pertemuan tersebut, <PERSON>PPKI</PERSON> tidak dapat bertugas karena <PERSON>para pemuda</PERSON> mendesak agar proklamasi kemerdekaan tidak dilakukan atas nama <PERSON>PPKI,</PERSON> yang dianggap merupakan alat buatan Jepang. Bahkan rencana rapat <TIME>16 Agustus 1945</TIME> tidak dapat terlaksana karena terjadi peristiwa <LOCATION>Rengasdengklok</LOCATION>.
Setelah proklamasi, pada <TIME>tanggal 18 Agustus 1945</TIME>, <PERSON>PPKI</PERSON> memutuskan antara lain:
mengesahkan Undang-Undang Dasar,
memilih dan mengangkat <PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno</PERSON> sebagai presiden dan <PERSON>Drs. M. Hatta</PERSON> sebagai wakil presiden RI,
membentuk Komite Nasional untuk membantu tugas presiden sebelum DPR/MPR terbentuk.
Berkaitan dengan UUD, terdapat perubahan dari bahan yang dihasilkan oleh <PERSON>BPUPKI</PERSON>, antara lain:
Kata Muqaddimah diganti dengan kata Pembukaan.
Mencoret kata-kata c dan beragama Islam pada pasal 6:1 yang berbunyi Presiden ialah orang Indonesia Asli dan beragama Islam.
Sejalan dengan usulan kedua, maka pasal 29 pun berubah.
C. PERISTIWA RENGASDENGKLOK?
Peristiwa Rengasdengklok adalah peristiwa dimulai dari gpenculikanh yang dilakukan oleh <PERSON>sejumlah pemuda (a.l. Adam Malik</PERSON> dan <PERSON>Chaerul Saleh</PERSON> dari <LOCATION>Menteng 31</LOCATION> terhadap <PERSON>Soekarno</PERSON> dan <PERSON>Hatta.</PERSON> Peristiwa ini terjadi pada <TIME>tanggal 16 Agustus 1945 pukul 04.30.</TIME> WIB<PERSON>, Soekarno</PERSON> dan <PERSON>Hatta</PERSON> dibawa ke <LOCATION>Rengasdengklok, Karawang</LOCATION>, untuk kemudian didesak agar mempercepat proklamasi kemerdekaan <LOCATION>Republik Indonesia</LOCATION>,sampai dengan terjadinya kesepakatan antara golongan tua yang <PERSON>diwakili Soekarno</PERSON> dan <PERSON>Hatta</PERSON> serta <PERSON>Mr. Achmad Subardjo</PERSON> dengan golongan muda tentang kapan proklamasi akan dilaksanakan.
Menghadapi desakan tersebut<PERSON>, Soekarno</PERSON> dan <PERSON>Hatta</PERSON> tetap tidak berubah pendirian. Sementara itu di <LOCATION>Jakarta, Chairul</LOCATION> dan kawan-kawan telah menyusun rencana untuk merebut kekuasaan. Tetapi apa yang telah direncanakan tidak berhasil dijalankan karena tidak semua anggota PETA mendukung rencana tersebut.
Proklamasi kemerdekaan Republik Indonesia rencananya akan dibacakan <PERSON>Bung Karno</PERSON> dan <PERSON>Bung Hatta</PERSON> pada <TIME>hari Kamis, 16 Agustus 1945</TIME> di <LOCATION>Rengasdengklok</LOCATION>, di <LOCATION>rumah Djiaw</LOCATION> Kie Siong. Naskah teks proklamasi sudah ditulis di rumah itu. Bendera Merah Putih sudah dikibarkan para pejuang <LOCATION>Rengasdengklok</LOCATION> pada Rabu <TIME>tanggal 15 Agustus</TIME>, karena mereka tahu esok harinya <LOCATION>Indonesia</LOCATION> akan merdeka.
Keesokan harinya, tepatnya <TIME>tanggal 17 Agustus 1945</TIME> pernyataan proklamasi dikumandangkan dengan teks proklamasi Kemerdekaan Indonesia yang diketik oleh <PERSON>Sayuti Melik</PERSON> menggunakan mesin ketik yang gdipinjamh (tepatnya sebetulnya diambil) dari kantor Kepala Perwakilan Angkatan Laut <PERSON>Jerman, Mayor</PERSON> (Laut) <PERSON>Dr. Hermann</PERSON> Kandeler.D. PIAGAM JAKARTA
Piagam Jakarta adalah hasil kompromi tentang dasar <LOCATION>negara Indonesia</LOCATION> yang dirumuskan oleh <PERSON>Panitia Sembilan</PERSON> dan disetujui pada <TIME>tanggal 22 Juni 1945</TIME> antara pihak Islam dan <PERSON>kaum kebangsaan</PERSON> (nasionalis). <PERSON>Panitia Sembilan</PERSON> merupakan panitia kecil yang dibentuk oleh <PERSON>BPUPKI.</PERSON>
Di dalam Piagam Jakarta terdapat lima butir yang kelak menjadi Pancasila dari lima butir, sebagai berikut:
Pada saat penyusunan UUD pada Sidang Kedua <PERSON>BPUPKI</PERSON>, Piagam Jakarta dijadikan Muqaddimah (preambule). Selanjutnya pada <TIME>pengesahan UUD 45 18 Agustus 1945</TIME> oleh <PERSON>PPKI</PERSON>, istilah Muqaddimah diubah menjadi Pembukaan UUD setelah butir pertama diganti menjadi Ketuhanan Yang Maha Esa. Perubahan butir pertama dilakukan oleh <PERSON>Drs. M. Hatta</PERSON> atas usul <PERSON>A.A. Maramis</PERSON> setelah berkonsultasi dengan <PERSON>Teuku Muhammad Hassan, Kasman Singodimedjo</PERSON> dan <PERSON>Ki Bagus Hadikusumo.</PERSON>
Naskah Piagam Jakarta ditulis dengan menggunakan ejaan Republik dan ditandatangani oleh <PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno, Mohammad Hatta, A.A. Maramis, Abikoesno Tjokrosoejoso, Abdul Kahar Muzakir, H.A. Salim, Achmad Subardjo, Wahid Hasjim</PERSON>, dan <PERSON>Muhammad Yamin.</PERSON>
E. PROSES PENYUSUNAN SILA-SILA PANCASILA DAN UNDANG-UNDANG DASAR 1945? 

1. Latar Belakang Terbentuknya Pemerintahan Indonesia
 
Ketika pecah Perang Dunia ke- 2 di <LOCATION>Eropa</LOCATION> dan menyebar ke <LOCATION>Pasifik, Jepang</LOCATION> menduduki <PERSON>Hindia Belanda</PERSON> bulan <TIME>Maret 1942</TIME>, setelah tentara Belanda menyerah menyusul kejatuhan Hing Kong, Manila, dan <PERSON>Singapura.</PERSON> Pada <TIME>1 April 1945</TIME> <PERSON>pasukan Amerika</PERSON> mendarat di <LOCATION>Okinawa.</LOCATION> Kemudian pada <TIME>tanggal 6 dan 9 Agustus 1945</TIME> <LOCATION>Amerika</LOCATION> menjatukan bom atom di <LOCATION>Hiroshima</LOCATION> dan <LOCATION>Nagasaki</LOCATION> (<LOCATION>Jepang</LOCATION>). Beberapa hari kemudian, pada <TIME>14 Agustus 1945</TIME>, <LOCATION>Jepang</LOCATION> menyerah kepada Tentara Sekutu. Kejadian tersebut membuka peluang bagi bangsa <LOCATION>Indonesia</LOCATION> untuk memproklamirkan kemerdekaan. Tiga hari setelah <LOCATION>Jepang</LOCATION> menyerah tanpa syarat, pada <TIME>tanggal 17 Agustus 1945</TIME>, pemimpin nasional Indonesia Ir. <PERSON>Soekarno</PERSON> dan <PERSON>Drs. Muhammad Hatta</PERSON> memproklamasikan kemerdekaan Indonesia atas nama bangsa Indonesia.
 
Proklamasi, yang diselenggarakan di <LOCATION>Jalan Pegangsaan Timur No. 56 Jakarta</LOCATION>, didengar oleh ribuan bangsa Indonesia karena teks tersebut secara rahasia disiarkan oleh pegawai radio memakai pemancar yang dikontrol Jepang.Dari peristiwa inilah mulai terbentuknya Pemerintahan Indonesia yang dipimpin oleh <PERSON>Presiden Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno.</PERSON> Sedangkan <PERSON>Mohammad Hatta</PERSON> sebagai Wakil Presiden. Pada <TIME>tanggal 15 September 1945</TIME> kabinet pertama terbentuk.
 
2. Pengertian
 
Sebelum kita membahas Proses Penyusunan Sila-sila Pancasila dan Undang-undang Dasar <TIME>1945</TIME>, disini kami akan membahas pengertian dari Pancasila dan Undang-undang Dasar <TIME>1945</TIME>.
? 
 
Pancasila adalah landasan filosofis dari <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION>. Pancasila terdiri dari dua kata Sansekerta yang terdapat didalam kitab Sutasoma karangan Empu Tantular pada <TIME>masa kerajaan Majapahit</TIME>, yaitu <PERSON>Panca</PERSON> artinya lima, dan Sila artinya dasar. Jadi, Pancasila itu adalah lima prinsip dasar yang terkait dan tidak dapat terpisahkan satu sama lainnya, yaitu :
 
Ketuhanan Yang Maha Esa
 
Sedangkan Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> adalah sesuatu draf yang didahului oleh Preambul, Undang-Undang Dasar 1945 terdiri dari 37 pasal, 4 peraturan peralihan dan peraturan tambahan. Preambul terdiri dari empat paragraf dan mengandung kecaman terhadap <PERSON>penjajahan</PERSON> di <LOCATION>dunia,</LOCATION> merujuk kepada perjuangan kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION>, deklarasi kemerdekaan, dan pernyataan tujuan dasar dan prinsip-prinsip. Demikianlah pengertian undang-undang menurut kami.
 
3. Sejarah Perkembangan UUD 1945
 
Sejarah Tatanegara Republik Indonesia telah mencatat bahwa sejak Negara Republik Indonesia diproklamasikan pada <TIME>tanggal 17 Agustus 1945</TIME> sampai dengan sekarang, sudah tiga Undang-Undang Dasar pernah berlaku dan digunakan sebagai landasan konstitusional Negara Republik Indonesia. Adapun tiga Undang-Undang Dasar itu ialah:
 
Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> yang memuat dalam berita Republik Indonesia tahun II (<TIME>1945</TIME>) No. 7., halaman 45 sampai <TIME>48,</TIME> berlaku mulai <TIME>tanggal 18 Agustus 1945</TIME> sampai <TIME>17 Agustus 1950</TIME>; kemudian berlaku kembali sejak <TIME>5 Juli 1959</TIME> sampai sekarang.
Konstitusi Republik Indonesia Serikat yang diundangkan dalam Lembaran Negara Nomor 3 <TIME>tahun 1950</TIME>, berlaku mulai <TIME>tanggal 27 Desember 1949</TIME> sampai <TIME>17 Agustus 1950</TIME>.
Undang-Undang Dasar sementara yang diundangkan dalam Lembaran Negara Nomor 56 <TIME>tahun 1950</TIME> sebagai Undang-Undang Nomor <TIME>7 tahun 1950</TIME>, yang berlaku mulai <TIME>17 Agustus 1950</TIME> sampai <TIME>5 Juli 1959.</TIME>
 
Jadi dalam sejarah konstitusi, Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> mempunyai perkembangan yang istimewa jika dibandingkan dengan Undang-Undang Dasar lain yang pernah berlaku di <LOCATION>Indonesia</LOCATION>. Keistimewaannya itu diantaranya:
 
Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> berlaku yang pertama kali setelah Negara Republik Indonesia diproklamasikan pada <TIME>tanggal 17 Agustus 1945</TIME>, tepatnya berlaku sejak <TIME>tanggal 18 Agustus 1945</TIME>.
Pada saat berlakunya Konstitusi Republik Indonesia Serikat (<TIME>27 Desember 1949</TIME> sampai <TIME>17 Agustus 1950</TIME>) tidak berarti bahwa <PERSON>UUD 1945</PERSON> tidak berlaku lagi. Ia tetap berlaku, malahan Undang-Undang ini memakai dengan dua konstitusi, yaitu UUD 1945 dan Konstitusi Republik Indonesia Serikat[3].
 
Berdasarkan hal tersebut di atas, maka dapat diadakan penahapan berlakunya Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> sebagai berikut:
 
1. Tahap pertama?? <TIME>: 18 Agustus 1945-27 Desember 1949</TIME>
2. Tahap kedua????? : <TIME>27 Desember 1949-17 Agustus 1950</TIME>
3. Tahap ketiga?????? : 5 Juli 1959-sekarang.
 
4. Proses Perumusan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION>
 
Sejarah Pengesahan Pembukaan UUD 1945
 
Setelah kita amati secara teliti, historis penyusunan <TIME>UUD 1945</TIME> memiliki karakteristik yang berbeda dengan ketika disusunannya UUD <TIME>1945</TIME>. Rancangan pembukaan disusun dengan aktivitas historis yang sangat unik, seperti Undang-undang Dasar menciptakan pokok-pokok pikiran yang terkandung dalam pembukaan dalam pasal-pasalnya. Secara yuridis (hukum), pembukaan (preambule) berkedudukan lebih tinggi dari pada <TIME>UUD 1945</TIME> karena ia berstatus sebagai pokok kaidah fundamental (mendasar) daripada Negara Indonesia, sifatnya abadi, tidak dapat diubah oleh siapapun walaupun oleh MPR ataupun dengan jalan hukum, oleh karena itu bersifat imperatif.
 
Historis penyusunan dan pengesahan Pembukaan UUD 1945 secara kronologis dapat digambarkan sebagai berikut :
 
Tanggal <TIME>7 September 1944</TIME> adalah janji politik Pemerintahan Balatentara Jepang kepada <PERSON>Bangsa Indonesia</PERSON>, bahwa Kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> akan diberikan besok pada <TIME>tanggal 24 Agustus 1945</TIME>.
 
Latar belakang :
 
balatentara <LOCATION>Jepang</LOCATION> menjelang <TIME>akhir 1944</TIME>, menderita kekalahan dan tekanan dari tentara sekutu.
tuntutan dan desakan dari pemimpin <PERSON>Bangsa Indonesia</PERSON>.
Tanggal <TIME>29 April 1945</TIME> pembentukan <PERSON>BPUPKI</PERSON> oleh Gunswikau (Kepala Pemerintahan Balatentara <PERSON>Jepang</PERSON> di <LOCATION>Jawa</LOCATION>). Badan ini bertugas untuk menyelidiki segala sesuatu mengenai persiapan kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION>, dan beranggotakan 60 orang terdiri dari <PERSON>para Pemuka Bangsa Indonesia</PERSON> yang diketuai oleh <PERSON>Dr. Rajiman Wedyodiningrat</PERSON>, dengan wakil muda <PERSON>Raden Panji Soeroso</PERSON> dan <PERSON>itibangase Yosio</PERSON>[5].
 
Dasar Disusunnya Rancangan Pembukaan (Preambule) UUD 1945 Sebagai Hukum Dasar
 
Dasar-dasar pikiran disusunnya Rancangan Pembukaan UUD 1945 sebagai Hukum Dasar dapat kita dapati dengan memeriksa kembali jalannya persidangan <PERSON>BPUPKI</PERSON> yang secara kronologis nanti kita bahas pada bab berikutnya. Dipembahasan ini, kami akan tampilkan secara sistematis cara kerja yang ditempuh oleh <PERSON>BPUPKI.</PERSON>
 
Adapun cara kerja yang ditempuh oleh <PERSON>BPUPKI</PERSON> dalam penyusunan Rancangan Pembukaan UUD 1945 sebagai Hukum Dasar Negara ada 2 (dua) <PERSON>Pase</PERSON>, yaitu :
 
Pase Penyusunan (Perumusan)
 
penyusunan konsep Rancangan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka yang kemudian disahkan sebagai Rancangan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka.
penyusunan Konsep Rancangan Preambule Hukum Dasar yang kemudian diserahkan menjadi Rancangan Preambule Hukum Dasar.
penyusunan hal-hal yang lain, seperti <PERSON>: 
Rancangan</PERSON> pernyataan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> Merdeka.
Rancangan Ekonomi dan Keuangan
Rancangan Bagian Pembelaan Tanah Air.
Bentuk Negara.
Wilayah Negara.
Pase Pengesahan 
Menetapkan Rancangan Preambule Hukum Dasar (yang terkenal dengan nama Piagam Jakarta) dengan beberapa perubahan (amandemen) sebagai pembukaan Undang-undang Dasar Negara Republik Indonesia.
Menetapkan Rancangan Hukum Dasar Negara Republik Indonesia setelah mendapat beberapa perubahan sebagai Undang-undang Dasar Negara Republik Indonesia.
Menetapkan berdirinya Komite Nasional.
 
Jadi, kesimpulan menurut kami; Idea disusunnya suatu konsep Rancangan Preambule Hukum Dasar timbul dalam Rapat-rapat Gabungan <TIME>tanggal : 22 Juni 1945</TIME>. Didalam Rapat Gabungan itu, selanjutnya akan terbentuk <PERSON>Panitia Delapan</PERSON> dan <PERSON>Panitia Sembilan.</PERSON>
 
5. Proses Perumusan dan Pengesahan Sila-sila Pancasila dan UUD 1945
 
1. Perumusan Sila-Sila Pancasila 
 
Pada awal mula Perumusan (penyusunan) Sila-sila Pancasila adalah sidang pertama <PERSON>BPUPKI</PERSON> pada <TIME>tanggal 29 Mei s/d 1 Juni 1945</TIME> dengan Acara Sidang Mempersiapkan Rancangan Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka.
 
 
 
 
 
 
 
Berpidato dan Mengajukan Konsep:
 
Tanggal <TIME>29 Mei 1945</TIME> <PERSON>: Prof. Mr. H. Moh.</PERSON> Yamin (berpidato), mengajukan saran/usul yang disiapkan secara tertulis, yang berjudul gAzas dan Dasar Negara Kebangsaan Republik Indonesiah . Lima Azas dan Dasar itu adalah sebagai berikut : 
Peri Kerakyatan
Kesejahteraan Rakyat
 
Disamping itu juga beliau melampirkan gKonsep Rancangan Undang-Undang Dasar Republik Indonesiah. Rumusan konsep Dasar Negara itu adalah :
 
Ketuhanan Yang Maha Esa
Kebangsaan Persatuan Indonesia
Rasa Kemanusiaan yang adil dan beradab
Keadilan social bagi seluruh <PERSON>rakyat Indonesia</PERSON>
 
Keputusan belum mendapat kesepakatan.
 
Sementara itu dari golongan islam dalam siding <PERSON>BPUPKI</PERSON> mengusulkan juga konsepsi Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdeka ialah Islam.
 
Keputusan tidak mendapat kesepakatan.
 
Tanggal <TIME>31 Mei 1945</TIME> <PERSON>:
 
Prof. Dr. Mr. R. Soepomo</PERSON> di gedung <PERSON>Chuuco Sangi</PERSON> In berpidato dan menguraikan tentang teori Negara secara yuridis, berdirinya Negara, bentuk Negara dan bentuk pemerintahan serta hubungan antara Negara dan Agama.
Prof. <PERSON>Mr. Muh Yamin</PERSON>, menguraikan tentang daerah Negara Kebangsaan Indonesia atas tinjauan yuridis, histories, politik, sosiologis, geografis dan konstitusional yang meliputi seluruh Nusantara Raya.
Berpidato juga P. <PERSON>F. Dahlan</PERSON>, menguraikan masalah golongan <PERSON>Bangsa Indonesia</PERSON>, peranakan Tionghoa, India, Arab dan <PERSON>Eropa</PERSON> yang telah turun temurun tinggal di <LOCATION>Indonesia</LOCATION>.
Berpidato juga <PERSON>Drs. Muh.</PERSON> <PERSON>Hatta</PERSON>, menguraikan tentang bentuk Negara Persatuan Negara Serikat dan Negara Persekutuan, juga hubungan negara dan agama serta Negara Republik ataukah Monarchi.
 
Tanggal <TIME>1 Juni 1945</TIME> <PERSON>:
 
Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno</PERSON>, berpidato dan mengusulkan tentang gKonsepsi Dasar Falsafah <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> Merdekah yang diberi nama Pancasila dengan urutan sebagai berikut :
 
Kebangsaan Indonesia
Peri Kemanusiaan (Internasionalisme)
Mufakat Demokrasi
Ke-Tuhanan Yang Maha Esa
 
Keputusan belum mendapat kesepakatan
 
@???? Berpidato juga :
 
<PERSON>Abikusno Cokrosoejoso
M. Soetarjo Kartohadikoesoemo
Ki.</PERSON> Bagus <PERSON>Hadikusumo
Liem Koen Hian.</PERSON>
 
Rumusan pada Piagam Jakarta <TIME>22 Juni 1945</TIME>; 
Pembukaan UUD <TIME>1945</TIME> pada <TIME>tanggal 18 Agustus 1945</TIME>; 
Ke-Tuhanan Yang Maha Esa
Mukaddimah Konstitusi RIS dan <PERSON>UUD 1950</PERSON>; 
Ke-Tuhanan Yang Maha Esa
Peri Kemanusiaan
Kebangsaan
Kerakyatan
Keadilan Sosial.
Rumusan Lain; 
Ke-Tuhanan Yang Maha Esa
Peri Kemanusiaan
Kebangsaan
Kedaulatan Rakyat
Keadilan Sosial.
 
Setelah diadakan rapat dan diskusi, maka telah disepakati berdasarkan sejarah perumusan dan pengesahannya, yang shah dan resmi menurut yuridis menjadi Dasar Negara Indonesia adalah Pancasila seperti tercantum didalam Pembukaan UUD 1945. Yaitu <TIME>18 Agustus 1945</TIME> sampai <TIME>1 Juni 1945</TIME> merupakan proses menuju pengesahannya.
 
2. Perumusan dan Pengesahan Undang-Undang Dasar 1945
 
Pada perumusan/penyusunan Undang-Undang <TIME>Dasar 1945</TIME> pada dasarnya diawali oleh beberapa tahap penyusunan, yaitu :
 
pembukaan/mukaddimah
 
Didalam hasil rapat Gabungan <TIME>22 Juni 1945</TIME>, maka sebagai keputusan yang keempat ialah dibentuknya <PERSON>Panitia Kecil Penyelidik</PERSON> Usul-usul (Perumusan Dasar Negara/Mukaddimah) yang terdiri dari 9 anggota (<PERSON>Panitia Sembilan</PERSON>). Adapun dalam rapat tersebut, <PERSON>Mr. Muhammad Yamin</PERSON> menyampaikan Konsep Rancangan Undang-Undang Dasar Republik Indonesia pada <TIME>tanggal 29 Mei 1945</TIME>, yang berjudul Azas dan Dasar Negara Kebangsaan Republik Indonesia.
 
<PERSON>Mr. Muhammad Yamin</PERSON> juga menyampaikan Konsep Rancangan Pembukaan UUD <TIME>1945</TIME> diawali dengan gDengan nama <PERSON>Allah</PERSON> Yang Maha Pengasih dan Penyayangh.
 
Pada <TIME>tanggal 22 Juni 1945</TIME> <PERSON>Panitia Sembilan</PERSON> juga telah berhasil merumuskan konsep Rancangan Preambule Hukum Dasar. Akan tetapi, pada alenia ke-empat para peserta sidang belum ada yang setuju.
 
Adapun Rancangan Preambule Hukum Dasar itu bunyinya sebagai berikut :
 
Mukaddimah
 
Bahwa sesungguhnya kemerdekaan itu ialah hak segala bangsa dan oleh sebab itu <PERSON>penjajahan</PERSON> diatas dunia harus dihapuskan, karena tidak sesuai dengan peri-kemanusiaan dan peri-keadilan.
 
Dan perjuangan pergerakan kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> telah sampai kepada saat yang berbahagia, dengan selamat sentausa menghantarkan <PERSON>rakyat Indonesia</PERSON> ke depan pintu gerbang <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> yang merdeka, berdaulat, adil dan makmur.
 
Atas berkat <PERSON>rahmat Allah</PERSON> Yang Maha Kuasa, dan dengan didorongkan oleh keinginan luhur, supaya berkehidupan kebangsaan yang bebas, maka rakyat <LOCATION>Indonesia</LOCATION> dengan ini menyatakan kemerdekaannya.
 
Kemudian daripada itu untuk membentuk suatu pemerintahan negara Indonesia yang melindungi segenap <PERSON>bangsa Indonesia</PERSON> dan seluruh tanah daerah <LOCATION>Indonesia</LOCATION> dan untuk memajukan kesejahteraan umum, mencerdaskan kehidupan bangsa dan ikut melaksanakan ketertiban lingkungan kemakmuran bersama di <LOCATION>Asia</LOCATION> timur raya, akhirnya telah menyebabkan perang kepada <PERSON>Amerika</PERSON> dan <PERSON>Inggris</PERSON>ccc..dan seterusnya.
 

Pada <TIME>tanggal 7 Agustus 1945</TIME> <PERSON>Jenderal Terauchi</PERSON> mengumumkan dan secara konkrit membentuk Panitia Persiapan Kemerdekaan Indonesia (PPKI). Sidang Pleno <PERSON>PPKI</PERSON> dimulai pada <TIME>tanggal 18 Agustus 1945 jam 11.30</TIME>, mempunyai acara untuk membahas Rancangan Hukum Dasar (termasuk Rancangan Preambule Hukum Dasar) untuk ditetapkan Undang-Undang Dasar atas kemerdekaan yang telah diproklamirkan pada <TIME>tanggal 17 Agustus 1945</TIME>.
 
Sebelum <PERSON>siding Pleno</PERSON> dimulai atas tanggung jawab ketua <PERSON>PPKI</PERSON> ditambah 6 orang anggota baru untuk mewakili golongan-golongan yang belum terwakili dalam keanggotaan <PERSON>PPKI</PERSON> yang lama (hasil tunjukan Pemerintah Jepang). Adapun keenam orang anggota baru itu adalah :
 
RTA Wiranata Kusumah, wakil golongan islam dan golongan menak <LOCATION>Jawa Barat.</LOCATION>
Ki. Hajar Dewantara, wakil <PERSON>golongan Taman Siswa</PERSON>, dan golongan Nasional dan <LOCATION>Jawa Tengah.</LOCATION>
<PERSON>Mr. Kasman Suryadimejo</PERSON>, wakil golongan Peta.
<PERSON>Mr. Akhmad Subarjo</PERSON>, wakil <PERSON>golongan pemuda.</PERSON>
Sayuti Malik, wakil golongan kiri.
<PERSON>Mr. Iwa Koesoema Sumantri</PERSON>, wakil golongan kiri.
 
Pada sidang ini <PERSON>Drs. Muhammad</PERSON> hatta menyampaikan hasil keputusan rapat <PERSON>BPUPKI</PERSON> tentang perumusan UUD <TIME>1945</TIME>, yang berbunyi sebagai berikut :
 
Mukaddimah
 
Bahwa sesungguhnya kemerdekaan itu ialah hak segala bangsa dan oleh sebab itu <PERSON>penjajahan</PERSON> diatas dunia harus dihapuskan, karena tidak sesuai dengan peri-kemanusiaan dan peri-keadilan.
 
Dan perjuangan pergerakan kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> telah sampai kepada saat yang berbahagia, dengan selamat sentausa menghantarkan <PERSON>rakyat Indonesia</PERSON> ke depan pintu gerbang <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> yang merdeka, berdaulat, adil dan makmur.
 
Atas berkat <PERSON>rahmat Allah</PERSON> Yang Maha Kuasa, dan dengan didorongkan oleh keinginan luhur, supaya berkehidupan kebangsaan yang bebas, maka rakyat <LOCATION>Indonesia</LOCATION> dengan ini menyatakan kemerdekaannya.
 
 
Selanjutnya, acara dengar pendapat:
 
<PERSON>Ir.</PERSON> <PERSON>Soekarno</PERSON> memberikan usulan/saran untuk mengubah Mukaddimah menjadi Pembukaan.
Anggota Ki. <PERSON>Bagoes Hadikoesoemo</PERSON> memberikan usulan/saran untuk menghapus dasar pada kemanusiaan yang adil dan beradab, menjadi kemanusiaan yang adil dan beradab.
Ir. <PERSON>Soekarno</PERSON>, selanjutnya merevisi kata Hukum Dasar <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> menjadi Undang-Undang Dasar Republik Indonesia.
 
Dan masih banyak lagi usulan/saran yang disampaikan oleh anggota rapat <PERSON>PPKI</PERSON>. Akan tetapi, disini kami hanya menampilkan pendapat mereka-mereka yang diterima saja.
 
Maka sempurnahlah isi dari Undang-Undang Dasar 1945 itu yang berbunyi sebagai berikut :
 
Pembukaan
 
Bahwa sesungguhnya kemerdekaan itu ialah hak segala bangsa dan oleh sebab itu <PERSON>penjajahan</PERSON> diatas dunia harus dihapuskan, karena tidak sesuai dengan peri-kemanusiaan dan peri-keadilan.
 
Dan perjuangan pergerakan kemerdekaan <LOCATION>Indonesia</LOCATION> telah sampai kepada saat yang berbahagia, dengan selamat sentausa menghantarkan <PERSON>rakyat Indonesia</PERSON> ke depan pintu gerbang <LOCATION>Negara Indonesia</LOCATION> yang merdeka, berdaulat, adil dan makmur.
 
Atas berkat <PERSON>rahmat Allah</PERSON> Yang Maha Kuasa, dan dengan didorongkan oleh keinginan luhur, supaya berkehidupan kebangsaan yang bebas, maka rakyat <LOCATION>Indonesia</LOCATION> dengan ini menyatakan kemerdekaannya.
 
 
Demikianlah penjelasan dari kami, mengenai Proses Penyusunan Undang-Undang Dasar <TIME>1945</TIME> yang seluruhnya dapat diikuti dari jalannya Persidangan Panitia Persiapan Kemerdekaan Indonesia (PPKI) yang kemudian disahkan pada <TIME>tanggal 18 Agustus 1945</TIME>.
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

SUMBER:
http://hendrysuwarno.wordpress.com/
wikipedia.com

</field></doc></add>