Sejarah	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
dan	O
Pajang	O
1	O
Sejarah	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
merupakan	O
kerajaan	PERSON
Islam	PERSON
yang	O
pertama	TIME
di	O
Pulau	LOCATION
Jawa	LOCATION
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
berdiri	O
sekitar	O
abad	TIME
ke-15	TIME
M.	TIME
Pendiri	O
kerajaan	O
ini	O
adalah	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
seorang	O
putra	O
Raja	PERSON
Majapahit	PERSON
Kertawijaya	PERSON
yang	O
menikah	O
dengan	O
putri	PERSON
Campa	PERSON
Secara	O
geografis	O
Demak	PERSON
terletak	O
di	O
Jawa	LOCATION
Tengah	LOCATION
Pada	O
masa	TIME
Kerajaan	PERSON
Majapahit	PERSON
Demak	PERSON
merupakan	O
salah	O
satu	O
wilayah	O
kekuasaannya	O
Ketika	O
Kerajaan	PERSON
Majapahit	PERSON
mengalami	O
kehancuran	O
akibat	O
perang	O
saudara	O
tahun	TIME
1478	TIME
Demak	PERSON
bangkit	O
menjadi	O
kerajaan	PERSON
Islam	PERSON
yang	O
pertama	TIME
di	O
Pulau	LOCATION
Jawa	LOCATION
Candrasangkala	O
pada	O
Masjid	PERSON
Demak	PERSON
menyatakan	O
bahwa	O
tahun	TIME
1403	TIME
Saka	TIME
-LRB-	O
1481	TIME
-RRB-	O
sebagai	O
tarikh	O
berdirinya	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
berkembang	O
menjadi	O
kerajaan	O
besar	O
di	O
bawah	O
kepemimpinan	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
-LRB-	O
1481-1518	TIME
-RRB-	O
Negeri-negeri	O
di	O
pantai	LOCATION
utara	LOCATION
Jawa	LOCATION
yang	O
sudah	O
menganut	O
Islam	O
mengakui	O
kedaulatan	O
Demak	O
Bahkan	O
Kekuasaan	O
Demak	O
meluas	O
ke	O
Sukadana	LOCATION
-LRB-	O
Kalimantan	LOCATION
Selatan	LOCATION
-RRB-	O
Palembang	LOCATION
dan	O
Jambi	LOCATION
Pada	O
tahun	TIME
1512	TIME
dan	O
1513	TIME
di	O
bawah	O
pimpinan	O
putranya	O
yang	O
bernama	O
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
Demak	O
dengan	O
kekuatan	O
90	O
buah	O
jung	O
dan	O
12.000	O
tentara	O
berusaha	O
membebaskan	O
Malaka	O
dari	O
kekuasaan	O
Portugis	O
dan	O
menguasai	O
perdagangan	O
di	O
Selat	LOCATION
Malaka	LOCATION
Karena	O
pernah	O
menyerang	O
ke	O
Malaka	LOCATION
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
diberi	O
gelar	O
Pangeran	PERSON
Sabrang	PERSON
Lor	O
-LRB-	O
Pangeran	O
yang	O
pernah	O
menyeberang	O
ke	O
utara	O
-RRB-	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
dianggap	O
sebagai	O
pusat	O
penyebaran	O
agama	O
Islam	O
di	O
Pulau	LOCATION
Jawa	LOCATION
Ajaran	O
Islam	O
berkembang	O
dengan	O
pesat	O
karena	O
didukung	O
oleh	O
peranan	O
Walisongo	O
Demak	O
banyak	O
melahirkan	O
wali	O
seperti	O
Sunan	PERSON
Kalijaga	PERSON
Sunan	PERSON
Bonang	PERSON
Sunan	PERSON
Kudus	PERSON
dan	O
Sunan	PERSON
Murya	PERSON
Peranan	O
sunan-sunan	O
yang	O
berasal	O
dari	O
Demak	LOCATION
ini	O
sangat	O
besar	O
dalam	O
penyebaran	O
Islam	O
di	O
Jawa	LOCATION
Tengah	LOCATION
dan	O
Jawa	LOCATION
Timur	LOCATION
Pada	O
masa	TIME
pemerintahan	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
ia	O
didampingi	O
oleh	O
Sunan	PERSON
Kalijaga	PERSONX
yang	O
sangat	O
berjasa	O
dalam	O
pembangunan	O
Masjid	O
Demak	O
yang	O
gaya	O
arsitekturnya	O
merupakan	O
perpaduan	O
antara	O
gaya	O
Jawa	O
-LRB-	O
Hindu	O
-RRB-	O
dengan	O
gaya	O
Islam	O
Kehidupan	O
sosial	O
masyarakat	O
Demak	O
sudah	O
mendapat	O
pengaruh	O
Islam	O
dengan	O
digunakannya	O
hukum-hukum	O
yang	O
berlaku	O
dalam	O
ajaran	O
Islam	O
dalam	O
kehidupan	O
sosial	O
Perekonomian	O
Demak	O
berkembang	O
ke	O
arah	O
perdagangan	O
maritim	O
dan	O
agraria	O
Ambisi	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
menjadi	O
negara	O
maritim	O
diwujudkan	O
dengan	O
upayanya	O
merebut	O
Malaka	LOCATION
dari	O
tangan	O
Portugis	PERSON
namun	O
upaya	O
ini	O
ternyata	O
tidak	O
berhasil	O
Perdagangan	O
antara	O
Demak	O
dengan	O
pelabuhan-pelabuhan	O
lain	O
di	O
Nusantara	O
cukup	O
ramai	O
Demak	PERSON
berfungsi	O
sebagai	O
pelabuhan	O
transito	O
-LRB-	O
penghubung	O
-RRB-	O
daerah	O
penghasil	O
rempah-rempah	O
dan	O
memiliki	O
sumber	O
penghasilan	O
pertanian	O
yang	O
cukup	O
besar	O
Setelah	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
wafat	O
pada	O
tahun	TIME
1518	TIME
M	TIME
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
dipimpin	O
oleh	O
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
-LRB-	O
1518-1521	TIME
-RRB-	O
Ia	O
menjadi	O
Sultan	O
Demak	O
selama	O
tiga	TIME
tahun	TIME
Kemudian	O
ia	O
digantikan	O
oleh	O
adiknya	O
yang	O
bernama	O
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
-LRB-	O
1521-1546	TIME
-RRB-	O
melalui	O
perebutan	O
takhta	O
dengan	O
Pangeran	PERSON
Sekar	PERSON
Sedo	PERSON
Lepen	PERSON
Untuk	O
memperluas	O
daerah	O
kekuasaannya	O
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
menikahkan	O
putra-putrinya	O
antara	O
lain	O
dinikahkan	O
dengan	O
Pangeran	PERSON
Hadiri	PERSON
dari	O
Kalinyamat	LOCATION
-LRB-	O
Jepara	LOCATION
-RRB-	O
dan	O
Pangeran	PERSON
Adiwijaya	PERSON
dari	O
Pajang	LOCATION
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
berhasil	O
meluaskan	O
kekuasaannya	O
ke	O
daerah	O
pedalaman	O
Ia	O
berhasil	O
menaklukkan	O
Daha	LOCATION
-LRB-	O
Kediri	LOCATION
-RRB-	O
Madiun	LOCATION
dan	O
Pasuruan	LOCATION
Pada	O
saat	O
melancarkan	O
ekspedisi	O
melawan	O
Panarukan	LOCATION
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
terbunuh	O
Pada	O
masa	TIME
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
wilayah	O
kekuasaan	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
sangat	O
luas	O
meliputi	O
Banten	LOCATION
Jayakarta	LOCATION
Cirebon	LOCATION
-LRB-	O
Jawa	LOCATION
Barat	LOCATION
-RRB-	O
Jawa	LOCATION
Tengah	LOCATION
dan	O
sebagian	O
Jawa	LOCATION
Timur	LOCATION
Wafatnya	O
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
-LRB-	O
1546	TIME
-RRB-	O
menyebabkan	O
kemunduran	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
Terjadi	O
perebutan	O
kekuasaan	O
antara	O
Pangeran	PERSON
Prawato	PERSON
-LRB-	O
putra	O
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
-RRB-	O
dengan	O
Aria	PERSON
Panangsang	PERSON
-LRB-	O
keturunan	O
Sekar	PERSON
Sedo	PERSON
Lepen	PERSON
-LRB-	O
adik	O
Sultan	PERSON
Trenggana	PERSON
-RRB-	O
-RRB-	O
Dalam	O
perebutan	O
kekuasaan	O
itu	O
Aria	PERSON
Panangsang	PERSON
membunuh	O
Pangeran	PERSON
Prawoto	PERSON
dan	O
putranya	O
Pangeran	PERSON
Hadiri	PERSON
Ratu	PERSON
Kalinyamat	PERSON
dan	O
Aria	PERSON
Pangiri	PERSON
memohon	O
bantuan	O
kepada	O
Adiwijaya	PERSON
di	O
Pajang	LOCATION
Dalam	O
pertempuran	O
itu	O
Adiwijaya	PERSON
berhasil	O
membunuh	O
Aria	PERSON
Panangsang	PERSON
Setelah	O
itu	O
Adiwijaya	PERSON
memindahkan	O
ibu	O
kota	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
ke	O
Pajang	LOCATION
pada	O
tahun	TIME
1568	TIME
Peristiwa	O
ini	O
menjadi	O
akhir	O
dari	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
a.	O
Kehidupan	O
Politik	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
1	O
-RRB-	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
-LRB-	O
1475	TIME
--	O
1518	TIME
-RRB-	O
Dengan	O
bantuan	O
daerah-daerah	O
lain	O
yang	O
masuk	O
Islam	O
seperti	O
Jepara	LOCATION
Tuban	LOCATION
dan	O
Gresik	LOCATION
Raden	PERSON
Patah	PERSON
pada	O
tahun	TIME
1475	TIME
berhasil	O
mendirikan	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
yang	O
merupakan	O
kerajaan	PERSON
Islam	PERSON
pertama	TIME
di	O
Jawa	LOCATION
Menurut	O
Babad	O
Tanah	LOCATION
Jawa	LOCATION
Raden	PERSON
Patah	PERSON
adalah	O
putra	O
Brawijaya	PERSON
V	PERSON
-LRB-	O
Raja	PERSON
Majapahit	PERSON
terakhir	TIME
-RRB-	O
dengan	O
putri	PERSON
Campa	PERSON
Raden	PERSON
Patah	PERSON
semula	O
diangkat	O
menjadi	O
bupati	O
oleh	O
Kerajaan	PERSON
Majapahit	PERSON
di	O
Bintoro	LOCATION
Demak	LOCATION
dengan	O
gelar	O
Sultan	O
Alam	O
Akhbar	O
al	O
Fatah	O
Dalam	O
upaya	O
mengembangkan	O
kekuasaan	O
dan	O
menguasai	O
perdagangan	O
nasional	O
dan	O
internasional	O
maka	O
pada	O
tahun	TIME
1513	TIME
Demak	O
melancarkan	O
serangan	O
ke	O
Malaka	LOCATION
di	O
bawah	O
pimpinan	O
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
-LRB-	O
Pangeran	O
Sabrang	O
Lor	O
-RRB-	O
Namun	O
serangan	O
tersebut	O
gagal	O
Di	O
lingkungan	O
kerajaan	O
para	O
wali	O
berperan	O
sebagai	O
pendamping	O
dan	O
sekaligus	O
sebagai	O
penasehat	O
raja	O
khususnya	O
Sunan	PERSON
Kalijaga	PERSON
Ia	O
banyak	O
memberikan	O
saran-saran	O
sehingga	O
Demak	O
berkembang	O
menjadi	O
mirip	O
kerajaan	O
teokrasi	O
yaitu	O
kerajaan	O
atas	O
dasar	O
agama	O
2	O
-RRB-	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
-LRB-	O
1521	TIME
--	O
1546	TIME
-RRB-	O
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
-LRB-	O
1518	TIME
--	O
1521	TIME
-RRB-	O
menggantikan	O
ayahnya	O
-LRB-	O
Raden	PERSON
Patah	PERSON
-RRB-	O
untuk	O
menjalankan	O
roda	O
pemerintahan	O
Ia	O
lebih	O
dikenal	O
dengan	O
nama	O
Pangeran	PERSON
Sabrang	PERSON
Lor	O
-LRB-	O
gelar	O
yang	O
diterima	O
sebab	O
pernah	O
mengadakan	O
serangan	O
ke	O
utara/Malaka	LOCATION
-RRB-	O
Adipati	PERSON
Unus	PERSON
meninggal	O
tanpa	O
meningalkan	O
putra	O
sehingga	O
seharusnya	O
digantikan	O
oleh	O
adiknya	O
Pangeran	PERSON
Sekar	PERSON
Seda	PERSON
Lepen	PERSON
Akan	O
tetapi	O
pangeran	O
ini	O
dibunuh	O
oleh	O
kemenakannya	O
sehingga	O
yang	O
menggantikan	O
takhta	O
Demak	LOCATION
adalah	O
adik	O
Adpati	PERSON
Unus	PERSON
yang	O
lain	O
yakni	O
Pangeran	PERSON
Trenggono	PERSON
Ia	O
setelah	O
naik	O
takhta	O
Demak	O
bergelar	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
Di	O
bawah	O
pemerintahannya	O
Kerajaan	O
Demak	O
mencapai	O
puncak	O
kejayaannya	O
Wilayah	O
kekuasaannya	O
sangat	O
luas	O
meliputi	O
Jawa	LOCATION
Barat	LOCATION
-LRB-	O
Banten	LOCATION
Jayakarta	LOCATION
dan	O
Cirebon	OCATION
-RRB-	O
Jawa	LOCATION
Tengah	LOCATION
dan	O
sebagian	O
Jawa	LOCATION
Timur	LOCATION
Tindakan-tindakan	O
penting	O
yang	O
pernah	O
dilakukan	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
adalah	O
sebagai	O
berikut	O
a	O
-RRB-	O
menegakkan	O
agama	O
Islam	O
b	O
-RRB-	O
membendung	O
perluasan	O
daerah	O
yang	O
dilakukan	O
oleh	O
Portugis	LOCATION
c	O
-RRB-	O
menguasai	O
dan	O
mengislamkan	O
Banten	LOCATION
Cirebon	LOCATION
dan	O
Sunda	LOCATION
Kelapa	LOCATION
-LRB-	O
Perluasan	O
ke	O
wilayah	LOCATION
Jawa	LOCATION
Barat	LOCATION
ini	O
dipimpin	O
oleh	O
Fatahilah	PERSON
-LRB-	O
Faletehan	PERSON
-RRB-	O
yang	O
kemudian	O
menurunkan	O
raja-raja	O
Banten	O
-RRB-	O
d	O
-RRB-	O
berhasil	O
menakhlukkan	O
Mataram	LOCATION
Singasari	LOCATION
dan	O
Blambangan	LOCATION
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
gugur	O
-LRB-	O
1546	TIME
-RRB-	O
ketika	O
berusaha	O
menaklukkan	O
Pasuruan	LOCATION
Wafatnya	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
memberi	O
peluang	O
kepada	O
keturunan	O
Pangeran	PERSON
Sekar	PERSON
Seda	PERSON
Lepen	PERSON
yang	O
merasa	O
berhak	O
atas	O
takhta	O
Kerajaan	O
Demak	O
untuk	O
merebut	O
takhta	O
Tokoh	O
ini	O
ialah	O
Aria	PERSON
Penangsang	PERSON
yang	O
menjadi	O
bupati	O
di	O
Jipang	LOCATION
-LRB-	O
Blora	LOCATION
-RRB-	O
Keluarga	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
dengan	O
tokohnya	O
Pangeran	PERSON
Prawoto	PERSON
berusaha	O
untuk	O
menggantikan	O
ayahnya	O
sehingga	O
terjadi	O
perebutan	O
kekuasaan	O
Perang	O
saudara	O
ini	O
berlangsung	O
selama	O
beberapa	O
tahun	TIME
yang	O
akhirnya	O
memunculkan	O
Joko	PERSON
Tingkir	PERSON
menantu	O
Sultan	PERSON
Trenggono	PERSON
yang	O
berasal	O
dari	O
Pajang	LOCATION
menaiki	O
takhta	O
sebagai	O
raja	O
dengan	O
gelar	O
Sultan	PERSON
Hadiwijoyo	PERSON
-LRB-	O
1552	TIME
--	O
1575	TIME
-RRB-	O
b.	O
Kehidupan	O
Ekonomi	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
Dilihat	O
dari	O
segi	O
ekonomi	O
Demak	O
sebagai	O
kerajaan	O
maritim	O
menjalankan	O
fungsinya	O
sebagai	O
penghubung	O
atau	O
transit	O
daerah	O
penghasil	O
rempah-rempah	O
di	O
bagian	LOCATION
timur	LOCATION
dengan	O
Malaka	LOCATION
sebagai	O
pasaran	O
di	O
bagian	LOCATION
barat	LOCATION
Perekonomian	O
Demak	O
dapat	O
berkembang	O
dengan	O
pesat	O
di	O
dunia	O
maritim	O
karena	O
didukung	O
oleh	O
penghasil	O
dalam	O
bidang	O
agraris	O
yang	O
cukup	O
besar	O
c.	O
Kehidupan	O
Sosial	O
Budaya	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
Kehidupan	O
sosial	O
Demak	O
diatur	O
oleh	O
hukum-hukum	O
Islam	O
namun	O
juga	O
masih	O
menerima	O
tradisi	O
lama	O
Dengan	O
demikian	O
muncul	O
sistem	O
kehidupan	O
sosial	O
yang	O
telah	O
mendapat	O
pengaruh	O
Islam	O
Di	O
bidang	O
budaya	O
terlihat	O
jelas	O
dengan	O
adanya	O
pembangunan	O
Masjid	PERSON
Agung	PERSON
Demak	PERSON
yang	O
terkenal	O
dengan	O
salah	O
satu	O
tiang	O
utamanya	O
terbuat	O
dari	O
kumpulan	O
sisa-sisa	O
kayu	O
yang	O
dipakai	O
untuk	O
membuat	O
masjid	O
itu	O
sendiri	O
yang	O
disebut	O
soko	O
tatal	O
Di	O
pendapa	O
-LRB-	O
serambi	O
depan	O
masjid	O
-RRB-	O
itulah	O
Sunan	PERSON
Kalijaga	PERSON
-LRB-	O
pemimpin	O
pembangunan	O
masjid	O
-RRB-	O
meletakkan	O
dasar-dasar	O
syahadatain	O
-LRB-	O
perayaan	O
Sekaten	O
-RRB-	O
Tujuannya	O
ialah	O
untuk	O
memperoleh	O
banyak	O
pengikut	O
agama	O
Islam	O
Tradisi	O
Sekaten	O
itu	O
sampai	O
sekarang	O
masih	O
berlangsung	O
di	O
Yogyakarta	LOCATION
Surakarta	LOCATION
dan	O
Cirebon	LOCATION
2	O
Sejarah	O
Kerajaan	O
Pajang	O
Kerajaan	O
Pajang	O
yang	O
didirikan	O
oleh	O
Sultan	PERSON
Adiwijaya	PERSON
pada	O
tahun	TIME
1568	TIME
tidak	O
berumur	O
panjang	O
Kerajaan	O
Pajang	O
terus	O
mengadakan	O
ekspansi	O
ke	O
Jawa	LOCATION
Timur	LOCATION
Setelah	O
berhasil	O
menaklukkan	O
penguasa-penguasa	O
lokal	O
di	O
Jawa	LOCATION
Timur	LOCATION
Raja	O
Pajang	O
memberikan	O
hadiah	O
kepada	O
dua	O
orang	O
yang	O
berjasa	O
dalam	O
penaklukan-penaklukannya	O
yaitu	O
Ki	O
Ageng	O
Pamanahan	O
dan	O
Ki	PERSON
Ageng	PERSON
Panjawi	PERSON
Ki	PERSON
Ageng	PERSON
Pamanahan	PERSON
yang	O
telah	O
berjasa	O
dalam	O
pertempuran	O
melawan	O
Aria	PERSON
Panangsang	PERSON
diberi	O
kekuasaan	O
di	O
Mataram	LOCATION
sedangkan	O
Ki	PERSON
Ageng	PERSON
Panjawi	PERSON
diberi	O
kekuasaan	O
di	O
Pati	LOCATION
Sepeninggal	O
Ki	PERSON
Ageng	PERSON
Pamanahan	PERSON
-LRB-	O
1584	TIME
-RRB-	O
putranya	O
yang	O
bernama	O
Panembahan	PERSON
Senopati	PERSON
Ing	PERSON
Alaga	PERSON
-LRB-	O
Sutawijaya	PERSON
-RRB-	O
menggantikan	O
kedudukan	O
ayahnya	O
sebagai	O
Adipati	PERSON
Mataram	PERSON
dan	O
sekaligus	O
diangkat	O
sebagai	O
panglima	O
tentara	O
Pajang	O
Setelah	O
Sultan	PERSON
Adiwijaya	PERSON
meninggal	O
tahun	TIME
1582	TIME
takhta	O
Pajang	O
direbut	O
Aria	PERSON
Pangiri	PERSON
-LRB-	O
menantu	O
Adiwijaya	PERSON
-RRB-	O
Putra	O
Adiwijaya	PERSON
yang	O
bernama	O
Pangeran	PERSON
Banowo	PERSON
meminta	O
bantuan	O
kepada	O
Adipati	PERSON
Mataram	PERSON
Panembahan	PERSON
Senopati	PERSON
untuk	O
merebut	O
takhta	O
kerajaan	O
Aria	PERSON
Pangiri	PERSON
kalah	O
dan	O
melarikan	O
diri	O
ke	O
Banten	LOCATION
sementara	O
Pangeran	PERSON
Banowo	PERSON
menyerahkan	O
takhta	O
kerajaan	O
kepada	O
Panembahan	PERSON
Senopati	PERSON
Berakhirlah	O
Kerajaan	PERSON
Pajang	PERSON
dan	O
selanjutnya	O
berdirilah	O
Kerajaan	PERSON
Mataram	PERSON
Islam	PERSON
Demikianlah	O
Materi	O
Sejarah	O
Kerajaan	PERSON
Demak	PERSON
dan	O
Pajang	PERSON
semoga	O
bermanfaat	O
